\section{Алгоритмическая реализация модуля деформации}
\subsection{Общая внутренняя организация}
~

Как было определено выше, целью данной работы является реализация технологии объёмной деформации для различных суставов воксельного фантома: локтевых, коленных, тазовых и плечевых. Каждый из этих суставов имеет ряд особенностей, вызванных особенностями геометрии и размерами, которые необходимо было учесть при разработке МД. Но при этом остаются неизменными общая идея, основанная на инвариантности координат в КСК, основанной на кривых Безье, и метод поиска этих координат с помощью метода Ньютона. Для того, чтобы учесть это и максимально избежать дублирования, была выстроена иерархия наследуемых классов, в корне которой - базовая модель сустава, включающая основные функции (рис.~\ref{fig:classes}).

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=430px]{md-classes.png}
  \caption{Иерархия классов МД}\label{fig:classes}
\end{figure}

Объект/экземпляр сустава (базового класса Joint) включает в себя 4 плоскости: 2 плоскости сопряжения недеформированного сустава и 2 плоскости сопряжения конечного сустава. Для каждого из суставов фантома при расчёте определённой позы создаётся один объект класса, и этот объект используется для поиска тканей во всех вокселях области деформации. Для поиска тканей необходимо выполнить сопоставление вокселей деформированного и недеформированного сустава. С этой целью написан метод экземпляра класса Joint - функция $getStartPoint(endPoint)$~\eqref{fig:findPoint}, которая принимает декартову координату точки в деформированном суставе и возвращает соответствующую координату точки в недеформированном. Кроме того, возвращается дополнительная логическая переменная, которая возвращает 'ложь' в случае, если воксель очевидно не принадлежит деформированному суставу.

Данный метод состоит из двух основных частей: поиск координат вокселя в КСК с использованием метода Ньютона (функция $findAlpha$) и расчёт и использованием найденных координат в КСК декартовых координат вокселя в недеформированном суставе функция $findPoint$. При этом отбрасываются те точки, для которых координата КСК $t$ (параметр кривой Безье) лежит вне промежутка $(0;1)$, то есть точка лежит вне области деформации.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=430px]{find-point.png}
  \caption{Блок-схема функции поиска координат точки в декартовой системе координат в недеформированном суставе}\label{fig:findPoint}
\end{figure}

На рисунке~\ref{fig:alpha} отображён алгоритм поиска криволинейных координат точки в деформированном суставе. В первую очередь выбирается начальное приближение с помощью функции $startCoeffitients$, при это если начальное приближение для параметра кривой Безье $t$ отрицательно, то, исходя из способа выбора начального приближения \eqref{start-t}, рассматриваемая точка лежит вне области деформации и поиск прекращается. Метод Ньютона в модуле реализован в общем виде, поэтому необходимо передавать ему конкретный вид функции/системы функций~\eqref{newt_start_system} и системы частных производных. Данная функция на блоксхеме обозначена как $f(a,b,t)$, она принимает значение координат на данной итерации и вычисляет значения~\eqref{newt_start_system} и соответствующего якобиана при этих $a,b,t$. Эта функция получается подстановкой в предопределённый метод сустава дополнительных параметров - декартовых координат точки в деформированном суставе.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=430px]{alpha.png}
  \caption{Блок-схема функции поиска криволинейных координат}\label{fig:alpha}
\end{figure}

\subsection{Алгоритм метода Ньютона}

На рисунке~\ref{fig:newt-algo} отображена блок-схема алгоритма решения системы уравнений методом Ньютона. Он представляет собой итеративную процедуру с заданым максимальным числом итераций, но при этом выход из алгоритма с возвращением результата осуществляется при достижении удовлетворительной точности. Для большинства точек, принадлежащих суставу, метод Ньютона сходится до выбранной точности не более чем за 20-30 итераций.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=430px]{newt-algo.png}
  \caption{Блок-схема алгоритма метода Ньютона}\label{fig:newt-algo}
\end{figure}

В качестве метода решения системы линейных уравнений в методе Ньютона был использован метод Гаусса-Жордана. Он состоит из двух последовательных шагов: из приведения матрицы к треугольному виду и из из преобразования треугольнгой матрицы таким образом, что все ненулевые элементы окажутся на главной диагонали.

\subsection{Реализация модуля деформации для различных частей тела}

Деформация коленного и локтевого суставов сводится к деформации прямоугольной призмы и повороту деформированного
сустава как целого. Для этого достаточно при вырезании "недеформированного сустава" ввести прямоугольную призму таким образом, что
верхняя и нижняя грань будут ограничивать/задавать область деформации, являясь плоскостями
сопряжения. Данная призма содержит весь локтевой/коленный сустав внутри себя.

Реализация была выполнена в виде класса RectangleJoint, унаследованного от Joint. Единственное новшество, которое он
внёс - удобный инициализатор, в который передаются размеры и положение призмы, включающей сустав, и соответствующие точки вращения. Тривиальным образом из этих данных определяются две пары ПС.
Колено и локоть реализованы в виде отдельных классов Knee и Elbow, их основное различие -- метод, который из пар криволинейных координат
$\alpha$ и $\beta$, полученных проекцией на ПС деформированного сустава, выбирает используемые в качестве начального приближения.

Для тазобедренного сустава способ ограничения области деформации с помощью прямоугольной~(\ref{fig:hip}, а) призмы неудачен. Это связанно с тем, что существенная часть области деформации приходится  на корпус, области деформации смежны между собой и при сгибе ног в тазобедренном суставе возникает разрыв. Возможен другой способ задания области деформации: снизу суставные зоны также ограничены  горизонтальными плоскостями,однако сверху они ограничены наклонными плоскостями, берущими начало в паховой зоне~(\ref{fig:hip}, б) Однако и при таком задании возникают проблемы: при углах сгиба ноги, больших некоторого угла (на практике $15-20^o$) область деформации, примыкающая к подвижной ПС, находится по разные стороны пространства, разделяемого пополам неподвижной ПС. Из-за этого кривые Безье имеют большой изгиб, плохо моделирующий область деформации и затрудняющий поиск координат методом Ньютона.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{hip.jpg}
  \caption{Способы вырезания тазобедренных суставов: а) Задание области деформации с помощью призмы; б) Задание трапецевидным срезом}\label{fig:hip}
\end{figure}

В качестве компромисса был в работе был выбран способ задания суставных зон, при котором имеется разрыв между правой и левой половинами таза при различных углах сгиба, однако он существенно меньше, чем разрыв при выделении прямоугольной призмой за счёт меньшей площади контакта областей. Но при этом положение ПС при сгибе обеспечивает более удачный ход кривых Безье и позволяет более удачно применять метод Ньютона для поиска координат КСК. Этот способ в следующем. По бокам и снизу иы также ограничиваем область деформации при неподвижном суставе вертикальными/горизонтальной плоскостями соответственно. Верхнюю ПС выбираем наклонной от передней части фантома к спине таким образом, что со спины она находится на уровне паха, а спереди расположена на максимальной высоте~\eqref{fig:hip2}.

Следует заметить, что направляющие векторы для неподвижной ПС тазобедренного сустава, которые задают ход кривых Безье, не нормальны ей и направлены всегда вниз.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=200px]{hip2.jpg}
  \caption{Принятый в работе способ выделения тазобедренного сустава}\label{fig:hip2}
\end{figure}

Способ, которым задаётся плечевой сустав, отображён на Рис.~\eqref{fig:shoulder}. Неподвижная ПС отсекает сустав от корпуса, а подвижная отсекает от руки на некотором уровни. При этом так как ПС не должны соприкасаться и необходимо сделать длину кривых Безье в подмышечной области дольше, то в облать деформации включается некоторая часть руки. При разгибании руки в сторону моделирование деформации происходит просто поворотом плоскости в сторону на заданный угол. Однако при отклонении руки вперёд-назад ПС становятся так взаимно расположены, что кривые Безье в области деформации сильно искривляются и поиск координат КСК методом Ньютона становится затруднён. Поэтому для углов $>45^o$ используется проворот руки (и соответственно ПС) вокруг оси на $90^o$ и уже последующий поворот на нужный угол.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=300px]{shoulder.jpg}
  \caption{Принятый в работе способ задать плоскости сопряжения плечевого сустава}\label{fig:shoulder}
\end{figure}

\newpage

\section{Метод контроля масс}
При моделировании деформации суставов важным является контролировать сохранения массы тканей
при деформации, входящих в суставную зону.
При этом в случае воксельного фантома подобный контроль сводится к контролю объёма, занимаемого тканями, или,
что то же самое, к контролю количества вокселей, занимаемых данной тканью. Особенно важно это для критических органов
и тканей, в частности ККМ. Очевидно, что в реальных моделируемых суставах объём мягких тканей (мышцы, кожа и т.д.)
не сохраняется, т.к. меняется их плотность, например, при сокращении актиново-миозиновых волокон. В воксельной модели
данный факт не учитывается, так как все ткани определены заранее для томографической позы и из характеристики считаются
неизменными. Однако кости, в состав которых входит и ККМ, в процессе деформации сустава практически не деформируются,
сохраняют свою плотность, и следует при моделировании деформации суставов использовать методики для сохранения объёма
костных тканей.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=230px]{fuzzy.png}
  \caption{Нумерация вокселя с ближайшими соседями}\label{fig:fuzzy}
\end{figure}

Введём нечёткое множество~\cite{fuzzy} вокселей, <<окрашенных>> в ту или иную ткань. Каждому вокселю мы сопоставим дискретную функцию
принадлежности $\mu(\tau)$, где $\tau$ - номер ткани, $\mu(\tau) \le 1$. Рассмотрим воксель вместе с его ближайшими соседними вокселями (Рис.~\eqref{fig:fuzzy}). Зададим функцию принадлежности для данного вокселя следующим образом:
\begin{align*}
\mu(\tau) &= 0.5\chi_1(\tau) + 0.1(\chi_2(\tau)+\chi_3(\tau)+\chi_4(\tau)+\chi_5(\tau)) +\\& 0.025(\chi_6(\tau)+\chi_7(\tau)+\chi_8(\tau)+\chi_9(\tau))
\end{align*}
$\chi_i(\tau)$ - функция от номера ткани i-го вокселя, которая равна 1, если воксель <<окрашен>> в эту ткань, и 0 в ином случае. Коэффициенты в данной формуле подобраны из полуэмпирических соображений, но их сумма для всех $\chi_i$ должна быть равной 1.

Перед деформацией считается для каждой ткани количество <<окрашенных>> в неё вокселей. Далее после моделирования деформации для каждой из критической тканей по степени их важности проведится следующая процедура. Расчитывается функция принадлежности для всех вокселей области деформации и выбирается $N_\tau$ вокселей c наибольшим значением функции принадлежности, где $N_\tau$ - количество вокселей данной ткани в недеформированном суставе. Все эти воксели <<окрашиваются>> в ткань $\tau$.